```table-of-contents
```
## 🔗 1. כלל השרשרת (Chain Rule)

> [!note] הגדרה **כלל השרשרת**
> נתונה פונקציה $z = f(x(t), y(t))$, כאשר $x(t)$ ו-$y(t)$ הן פונקציות של $t$.
> אזי, נגזרת של $z$ לפי $t$ נתונה על ידי כלל השרשרת:
> $$ \frac{dz}{dt} = \frac{\partial f}{\partial x} \frac{dx}{dt} + \frac{\partial f}{\partial y} \frac{dy}{dt} $$

### 1.1 תרגילים לדוגמה

#### 1.1.1 תרגיל 1

> [!example] תרגיל **כלל השרשרת - דוגמה 1**
> נתונה הפונקציה $f(x,y) = x^2 + y^2$, ו-$x = \cos(t)$, $y = \sin(t)$.
> נחשב את $\frac{dz}{dt}$.

**פתרון:**

##### חישוב נגזרות חלקיות של $f$

$$ \frac{\partial f}{\partial x} = 2x $$
$$ \frac{\partial f}{\partial y} = 2y $$

##### חישוב נגזרות של $x$ ו-$y$ לפי $t$

$$ \frac{dx}{dt} = -\sin(t) $$
$$ \frac{dy}{dt} = \cos(t) $$

##### יישום כלל השרשרת והצבה

לפי כלל השרשרת:\
$$ \frac{dz}{dt} = \frac{\partial f}{\partial x} \frac{\partial x}{\partial t} + \frac{\partial f}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial t} $$
נציב את הנגזרות שחישבנו ונציב בחזרה את $x = \cos(t)$ ו-$y = \sin(t)$:\
$$ \implies \frac{dz}{dt} = (2x)(-\sin(t)) + (2y)(\cos(t)) \\
\implies \frac{dz}{dt} = 2\cos(t)(-\sin(t)) + 2\sin(t)(\cos(t)) $$

##### פישוט התוצאה

$$ \frac{dz}{dt} = -2\cos(t)\sin(t) + 2\sin(t)\cos(t) = 0 $$

> [!INFO] הערה - **דרך אלטרנטיבית**
> במקרה זה, ניתן גם להציב את $x$ ו-$y$ ישירות ב-$f$ ולקבל $z = (\cos(t))^2 + (\sin(t))^2 = \cos^2(t) + \sin^2(t) = 1$, ולכן $\frac{dz}{dt} = \frac{d}{dt}(1) = 0$. זה מאשר את התוצאה שקיבלנו מכלל השרשרת.

#### 1.1.2 תרגיל 2

> [!example] תרגיל **כלל השרשרת - דוגמה 2**
> נתונה הפונקציה $z = e^{x+2y}$, כאשר $x = s/r$ ו-$y = r^2 \ln(s)$.
> נחשב את $\frac{\partial z}{\partial r}$ ואת $\frac{\partial z}{\partial s}$.

**פתרון:**

##### חישוב נגזרות חלקיות של $z$ לפי $x$ ו-$y$

$$ \frac{\partial z}{\partial x} = e^{x+2y} $$
$$ \frac{\partial z}{\partial y} = 2e^{x+2y} $$

##### חישוב נגזרות חלקיות של $x$ ו-$y$ לפי $r$ ו-$s$

$$ \frac{\partial x}{\partial r} = -\frac{s}{r^2} $$
$$ \frac{\partial x}{\partial s} = \frac{1}{r} $$
$$ \frac{\partial y}{\partial r} = 2r \ln(s) $$
$$ \frac{\partial y}{\partial s} = \frac{r^2}{s} $$

##### יישום כלל השרשרת עבור $\frac{\partial z}{\partial r}$ והצבה

$$ \frac{\partial z}{\partial r} = \frac{\partial z}{\partial x} \frac{\partial x}{\partial r} + \frac{\partial z}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial r} $$
נציב את הנגזרות שחישבנו ונציב בחזרה את $x$ ו-$y$:\
$$ \implies \frac{\partial z}{\partial r} = (e^{x+2y})\left(-\frac{s}{r^2}\right) + (2e^{x+2y})(2r \ln(s)) \\
\implies \frac{\partial z}{\partial r} = e^{s/r + 2r^2 \ln(s)} \left(-\frac{s}{r^2} + 4r \ln(s)\right) $$

##### יישום כלל השרשרת עבור $\frac{\partial z}{\partial s}$ והצבה

$$ \frac{\partial z}{\partial s} = \frac{\partial z}{\partial x} \frac{\partial x}{\partial s} + \frac{\partial z}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial s} $$
נציב את הנגזרות שחישבנו ונציב בחזרה את $x$ ו-$y$:\
$$ \implies \frac{\partial z}{\partial s} = (e^{x+2y})\left(\frac{1}{r}\right) + (2e^{x+2y})\left(\frac{r^2}{s}\right) \\
\implies \frac{\partial z}{\partial s} = e^{s/r + 2r^2 \ln(s)} \left(\frac{1}{r} + \frac{2r^2}{s}\right) $$
