```table-of-contents
```
## 1. 拽爪专: 砖 爪转 拽壮 拽爪 **拽转**
1. 专砖 住专 转 专砖转 **爪 转 砖 $f$**
2. **拽 3 转:**
	- 专爪驻转 转
	- 转 住专
	- 转 住
3.  转 拽 转 专砖 转 **砖驻 专砖专住**
4. 爪 **拽壮 拽专转 驻转** 爪注转 专转 拽转
5. 爪 专转 拽转 砖转 注砖 **专爪转 Hessian, 住拽专** **注专  转 拽转**
6. **住 转 拽转** 驻 转爪转 住拽专
![[SS 16052025 at 19.17.09.png]]

## 2. 拽: 拽转 拽专转
![[SS 08052025 at 15.44.14.png]]
## 3. 爪转 拽壮 拽爪 拽转

> [!note] 专 **爪转 拽壮 拽爪 拽**
>  
 爪 拽转 拽爪 (/拽住 拽) 拽转 祝 驻拽爪 $f(x,y)$,  砖转砖 ** 专转 砖**, 砖专 爪注 爪注转 住拽专 / 专爪转 Hessian.

### 3.1 砖 I: 砖驻 Fermat-Weierstrass
# #2
> [!exam] Exam Notes
> ** 转 :**
驻 砖- $f(x,y)$ 驻拽爪 **专爪驻** 专转 转 $D$ **住专 住**, 砖驻 **Weierstrass** 专专 砖砖 拽转 拽爪  转, 驻专 砖 拽壮 拽住 .

![[SS 16052025 at 19.04.58.png]]
### 3.2 砖 II: 爪转 拽壮 拽专转
![[SS 16052025 at 19.05.45.png]]

爪 转  拽转 $(a,b)$ 砖 专 转驻住, 专:
$$ \nabla f(a,b) = (0,0) $$
砖 砖拽 注专转 砖转:
$$ \frac{\partial f}{\partial x}(a,b) = 0 $$
$$ \frac{\partial f}{\partial y}(a,b) = 0 $$
驻转专 注专转  转 转  拽转 拽专转.
### 3.3 砖 III: 住拽专:  专转 砖
![[SS 16052025 at 19.06.03.png]]
 驻,  转 专爪转 专转 砖转 砖 $f(x,y)$:
$$ H(x,y) = \begin{pmatrix} f_{xx} & f_{xy} \\ f_{yx} & f_{yy} \end{pmatrix} $$
砖专 $f_{xy} = f_{yx}$ ( 专转 拽转 专爪驻转 住转 拽).  住:
$$ H = \begin{pmatrix} \alpha & \beta \\ \beta & \gamma \end{pmatrix} $$
注专  拽 拽专转 $(a,b)$ 砖爪, 砖 转 专爪转 住 拽 , $H(a,b)$, 砖 转 住拽专 砖, 拽专转 注转 $\Delta$.
$$ \Delta = \det(H(a,b)) = f_{xx}(a,b)f_{yy}(a,b) - [f_{xy}(a,b)]^2 $$

**专 , 住 转 拽转 转专 转 注**
住 拽 拽专转 拽砖专 住 转转 专注转:
-   $\Delta > 0$ -$\alpha > 0$ $\implies$ 转转 转  ($Q > 0$  $\Delta x, \Delta y$  砖 驻住) $\implies$  拽.
-   $\Delta > 0$ -$\alpha < 0$ $\implies$ 转转 砖转  ($Q < 0$  $\Delta x, \Delta y$  砖 驻住) $\implies$ 拽住 拽.
-   $\Delta < 0$ $\implies$ 转转  专转 (拽转  注专   砖) $\implies$ 拽转 祝.

> [!WARNING] 砖 专 **拽 注转 **
>  专转 砖 住注 爪 拽转 拽爪 *拽转*. 爪转 拽爪 ** 专砖转 拽 住驻转,   转  驻转  住.

### 2.4  住驻专转

> [!example] 转专 **注转 拽爪 -  住驻专转**
> 转 驻拽爪 $f(x,y) = x^3 + y^3 - 3xy$.
> 转 专   $\mathbb{R}^2$.

**驻转专:**
##### 1. 爪转 拽转 拽专转

砖 转 专转 拽转 专砖转 砖 驻住:
$$ f_x = 3x^2 - 3y = 0 \implies x^2 = y $$
$$ f_y = 3y^2 - 3x = 0 \implies y^2 = x $$
爪 转 砖 专砖 砖:\
$$(x^2)^2 = x \implies x^4 = x \implies x^4 - x = 0 \implies x(x^3 - 1) = 0$$
驻转专转  $x = 0$  $x^3 = 1$.
 $x^3 = 1$,  $x = 1$ (注专 住驻专 砖).

-    $x = 0$,  $y = 0^2 = 0$. 拽 拽专转 专砖: $P_1 = (0,0)$.
-    $x = 1$,  $y = 1^2 = 1$. 拽 拽专转 砖: $P_2 = (1,1)$.

##### 2. 转 专爪转 住

砖 转 专转 拽转 砖转:
$$ f_{xx} = \frac{\partial}{\partial x}(3x^2 - 3y) = 6x $$
$$ f_{yy} = \frac{\partial}{\partial y}(3y^2 - 3x) = 6y $$
$$ f_{xy} = \frac{\partial}{\partial y}(3x^2 - 3y) = -3 $$
$$ f_{yx} = \frac{\partial}{\partial x}(3y^2 - 3x) = -3 $$
专爪转 住 转:
$$ H(x,y) = \begin{pmatrix} 6x & -3 \\ -3 & 6y \end{pmatrix} $$

##### 3. 住 拽转 拽专转

*   **注专 $P_1 = (0,0)$:**
    砖 转 专爪转 住 拽:
    $$ H(0,0) = \begin{pmatrix} 0 & -3 \\ -3 & 0 \end{pmatrix} $$
    砖 转 专:
    $$ \Delta = \det(H(0,0)) = (0)(0) - (-3)(-3) = -9 $$
     砖-$\Delta = -9 < 0$, 拽 $(0,0)$  拽转 祝 .

*   **注专 $P_2 = (1,1)$:**
    砖 转 专爪转 住 拽:
    $$ H(1,1) = \begin{pmatrix} 6 & -3 \\ -3 & 6 \end{pmatrix} $$
    砖 转 专:
    $$ \Delta = \det(H(1,1)) = (6)(6) - (-3)(-3) = 36 - 9 = 27 $$
     砖-$\Delta = 27 > 0$, 拽 转 $f_{xx}$:
    $$ f_{xx}(1,1) = 6(1) = 6 $$
     砖-$f_{xx}(1,1) = 6 > 0$, 拽 $(1,1)$  拽转  拽 .